---
title: "Conservação do solo"
date: 2018-04-15T00:00:00.000Z
tags:
  - Solo
  - Terra
---

<span style="font-weight: 400;">Hoje nós vamos falar de algo que está constantemente presente nas nossas vidas, mas que não nos chama atenção: o solo. Em um mundo no qual temas como aquecimento global, escassez de água, exploração de combustíveis fósseis e poluição do ar são cada vez mais frequentes, a importância da preservação do solo é muitas vezes ignorada.</span>
<p style="text-align: center;"><iframe src="//giphy.com/embed/26gR0hw5iIHUClqcU" width="480" height="229" frameborder="0"></iframe></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">Assim como nosso amigo marido da Gisele :(</span></p>
<span style="font-weight: 400;">Entretanto, a conservação da qualidade do solo traz consequências essenciais para nossa vida, mesmo que indiretamente. Um exemplo é a segurança alimentar da população, já que os nutrientes da terra afetam as plantas que crescem nela. Uma baixa desses nutrientes pode ser causada por desmatamento ou chuvas intensas, num processo chamado de </span><b>lixiviação. </b><span style="font-weight: 400;">Também é ele que faz a captura, armazenamento e filtração da água, sendo um componente chave para mantê-la limpa. </span>
<span style="font-weight: 400;">Outro ponto é o fato do solo hospedar um quarto da biodiversidade da Terra, o que o torna importantíssimo para a saúde humana, pois é o habitat de micróbios que dão origem a mais de 500 antibióticos. Vale lembrar ainda que o solo ajuda a diminuir o impacto das mudanças climáticas, já que ele têm papel crucial na mitigação do aquecimento global.</span>
<p style="text-align: center;"><iframe src="//giphy.com/embed/KR9OgQyWAwIIE" width="480" height="274" frameborder="0"></iframe></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">É tanta coisa que a gente cansou só de falar</span></p>
&nbsp;
<span style="font-size: 14pt;"><b>Você sabia que o solo é tão importante que tem três datas comemorativas pra ele</b><b>?</b></span>
<p style="text-align: center;"><a href="http://seivajr.com/conservacao-do-solo/diasdaterra/" rel="attachment wp-att-642"><img class="alignnone wp-image-642 " src="http://seivajr.com/wp-content/uploads/2018/04/diasdaterra.png" alt="" width="518" height="433" /></a></p>
<span style="font-weight: 400;">Apesar de toda sua importância, a FAO (Food and Agriculture Organization of the United Nations) mostra que 33% do solo é de moderada a altamente degradado. Isso ocorre por conta de alguns processos naturais e antrópicos, tais como:</span>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #99cc00;"><b>Erosão</b></span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">Sedimentação e desgaste do solo por conta de processos climáticos e interação com os seres vivos.</span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #99cc00;"><b>Salinização</b></span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">Acúmulo de sais minerais ocasionado por</span> <span style="font-weight: 400;">água oceânica, água da chuva coletada por sistemas urbanos de saneamento, além de ocorrência natural através da evapotranspiração, que é muito intensa em climas áridos ou semiáridos.</span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #99cc00;"><b>Compactação</b></span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">Processo resultante da manipulação excessiva, que diminui a porosidade do solo.</span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #99cc00;"><b>Laterização</b></span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">Formação de camada de hidróxido de ferro ou alumínio na superfície do solo, que prejudica as práticas agrícolas. </span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="color: #99cc00;"><b>Contaminação</b></span></p>
<p style="text-align: center;"><span style="font-weight: 400;">Tem por principal fonte as ações antropogênicas, através da falta de tratamento de efluentes industriais e emissão de poluentes. </span></p>
<p style="text-align: left;"><span style="font-weight: 400;">São várias as interações que afetam e degradam o solo, tornando a sua conservação mais difícil conforme o ritmo industrial se propaga em todo globo. Nossos esforços nesse sentido são sempre de ‘formiguinhas’. Mas juntos podemos mudar o panorama das futuras gerações.</span></p>
<p style="text-align: center;"><iframe src="//giphy.com/embed/l3q2Wl7Wpz09Z5hfi" width="480" height="480" frameborder="0"></iframe></p>
<b>Algumas atitudes para tornar os números a favor do solo:</b>
<a href="http://seivajr.com/conservacao-do-solo/terra/" rel="attachment wp-att-643"><img class=" wp-image-643 aligncenter" src="http://seivajr.com/wp-content/uploads/2018/04/terra.png" alt="" width="537" height="321" /></a>
<p style="text-align: center;"><span style="font-size: 14pt;"><b>Nós da Seiva Jr. acreditamos profundamente na difusão do conhecimento para um mundo melhor.</b></span></p>
&nbsp;
<span style="font-weight: 400;">BIBLIOGRAFIA</span>
<span style="font-weight: 400;">DIAS, Carlos; SANTOS, Elisângela; MANSUR, Ângelo. </span><b>Dia Nacional da Conservação do Solo: </b><span style="font-weight: 400;">sua história e um alerta da FAO. 2016. Disponível em: &lt;https://www.embrapa.br/busca-de-noticias/-/noticia/11582581/dia-nacional-da-conservacao-do-solo-sua-historia-e-um-alerta-da-fao&gt;. Acesso em: 20 mar. 2018.</span>
&nbsp;
<span style="font-weight: 400;">FAO. ONU. </span><b>Cherishing the ground we walk on: </b><span style="font-weight: 400;">Why we should appreciate our soils. Disponível em: &lt;http://www.fao.org/fao-stories/article/en/c/1069275/&gt;. Acesso em: 20 mar. 2018.</span>
&nbsp;
<span style="font-weight: 400;">REDAÇÃO. GreenMe. </span><b>5 DE DEZEMBRO É DIA MUNDIAL DO SOLO: </b><span style="font-weight: 400;">6 MOTIVOS PARA AMAR O SOLO EM QUE PISAMOS. 2017. Disponível em: &lt;https://www.greenme.com.br/informar-se/ambiente/6122-5-de-dezembro-dia-mundial-do-solo&gt;. Acesso em: 20 mar. 2018.</span>
&nbsp;
&nbsp;
